

%----------------------------------------------------------------------------------------

\newpage

\section*{Synthesis of modeled processes}{Synthèse des processus modélisés}



\bpar{
We propose to synthesize processes taken into account by models encountered during the modelography, in order to proceed to a similar effort than the one concluding the thematic approach of chapter~\ref{ch:thematic}. We can neither have an exhaustive view (as already mentioned in the description of the modelography methodology) nor render with a high precision each model in the details, since almost each is unique in its ontology. The exercise of the synthesis allows then to take a step back from this limits and take a certain height, and have thus an overview on \emph{modeled processes}\footnote{Keeping in mind selection choices, which lead for example to not have mobility processes within this synthesis.}.
}{
Nous proposons de synthétiser les processus pris en compte par les modèles parcourus lors de la modélographie, afin de procéder à un effort similaire à celui concluant l'approche thématique du chapitre~\ref{ch:thematic}. Nous ne pouvons ni avoir une vision exhaustive (comme déjà précisé lors de la description de la méthodologie de la modélographie) ni rendre compte avec grande précision de chaque modèle en détail, puisque quasiment chacun est unique dans son ontologie. L'exercice de synthèse permet ainsi de s'extraire de ces limites et prendre un certain recul, et avoir ainsi un aperçu sur les \emph{processus modélisés}\footnote{En gardant en tête les choix de selection, qui emmènent par exemple à ne pas avoir les processus de mobilité dans cette synthèse.}.
}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{table}%[h!]
%\rotatebox{90}{
\caption[Synthesis of modeled processes][Synthèse des processus modélisés]{\textbf{Synthesis of modeled processes.} These are classed by scale, type of model and discipline. \label{tab:modelography:processes}}{\textbf{Synthèse des processus modélisés.} Ceux-ci sont classés par échelle, type de modèle et discipline. \label{tab:modelography:processes}}
\bpar{
\begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|}
\hline
 & Networks $\rightarrow$ Territories & Territories $\rightarrow$ Networks & Networks $\leftrightarrow$ Territories\\ \hline
\multirow{2}{*}{Micro} &
\textbf{Economics: } real estate market, relocalization, employment market & NA & \textbf{Computer Science : } spontaneous growth \\\cline{2-2}
& \textbf{Planning: } regulations, development & & \\\hline
& \textbf{Economics: } real estate market, transportation costs, amenities & \textbf{Economics: } network growth, offer and demand & \textbf{Economics: } investments, relocalizations, offer and demand, network planning\\\cline{2-4}
\multirow{2}{*}{Meso}& \textbf{Geography: } land-use, centrality, urban sprawl, network effects & \textbf{Transportation: } investments, level of governance & \textbf{Geography: } land-use, network growth, population diffusion \\\cline{2-3}
& \textbf{Planning/transportation: } accessibility, land-use, relocalization, real estate market & \textbf{Physics: } topological correlations, hierarchy, congestion, local optimization, network maintenance & \\\hline
& \textbf{Economics: } economic growth, market, land-use, agglomeration, sprawl, competition & \textbf{Economics: } interactions between cities, investments & \textbf{Economics: } offer and demand \\ \cline{2-4}
\multirow{2}{*}{Macro} & \textbf{Geography: } accessibility, interaction between cities, relocalization, political history & \textbf{Geography: } interactions between cities, potential breakdown & \textbf{Transportation: } network coverage \\\cline{2-3}
& \textbf{Transportation: } accessibility, real estate market & \textbf{Transportation: } network planing & \\\hline
\end{tabular}
}{
\begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|}
\hline
 & Réseaux $\rightarrow$ Territoires & Territoires $\rightarrow$ Réseaux & Réseaux $\leftrightarrow$ Territoires\\ \hline
\multirow{2}{*}{Micro} &
\textbf{Economie : } marché immobilier, relocalisation, marché de l'emploi & NA & \textbf{Informatique : } croissance spontanée \\\cline{2-2}
& \textbf{Planification : } régulations, développement & & \\\hline
& \textbf{Economie : } marché immobilier, coût du transport, aménités & \textbf{Economie : } croissance du réseau, offre et demande & \textbf{Economie : } investissements, relocalisations, offre et demande, planification du réseau\\\cline{2-4}
\multirow{2}{*}{Meso}& \textbf{Géographie : } usage du sol, centralité, étalement urbain, effets de réseau & \textbf{Transports : } investissements, niveau de gouvernance & \textbf{Géographie : } usage du sol, croissance du réseau, diffusion de population \\\cline{2-3}
& \textbf{Planification/transports : } accessibilité, usage du sol, relocalisation, marché immobilier & \textbf{Physique : } corrélations topologiques, hiérarchie, congestion, optimisation locale, maintenance du réseau & \\\hline
& \textbf{Economie : } croissance économique, marché, usage du sol, agglomération, dispersion, compétition & \textbf{Economie : } interactions entre villes, investissements & \textbf{Economie : } offre et demande \\ \cline{2-4}
\multirow{2}{*}{Macro} & \textbf{Géographie : } accessibilité, interaction entre villes, relocalisation, histoire politique & \textbf{Géographie : } interactions entre villes, rupture de potentiel & \textbf{Transports : } couverture du réseau \\\cline{2-3}
& \textbf{Transports : } accessibilité, marché immobilier & \textbf{Transports : } planification de réseau & \\\hline
\end{tabular}
}
%}
\end{table}
%%%%%%%%%%%%%

% \makecell{\textbf{Physique : } Corrélations topologiques, hiérarchie, congestion, optimisation locale, maintenance du réseau\\\textbf{Transports : } Investissements, Niveau de gouvernance\\\textbf{Economie : } Croissance du réseau, offre et demande }

% Micro & Motifs de mobilité & Congestion du réseau ; Externalités négatives & Mobilité et structure sociale 
% Meso & Relocalisations ; Effets locaux des infrastructures & Rupture de potentiel & Planification métropolitaine ; TOD
% Macro & Interactions entre villes ; Effet tunnel & Différenciation hiérarchique de l'accessibilité &

%\multirow{3}{*}{Territoires $\rightarrow$}& Economie des Réseaux & Moyenne & Mesoscopique & Explication & Rôle de processus économiques & Economie, Gouvernance\\\cline{2-7}


\bpar{
The table~\ref{tab:modelography:processes} proposes this synthesis from the 145 articles obtained from the modelography and for which a classification of the type was possible, i.e. that there existed a model entering the typology developed in~\ref{sec:modelingsa}. Being fully exhaustive would be similar to an interdisciplinary meta-modeling approach which is far out of the reach of our work\footnote{It would require to have correspondances between ontologies, without which we would obtain at least as much processes as models, even within one discipline. To the best of our knowledge such correspondence between two disciplines only does not exist. A direction for a formal approach is given in~\ref{app:sec:csframework}.}, and the list given here remain indicative.
}{
La table~\ref{tab:modelography:processes} propose cette synthèse à partir des 145 articles issus de la modélographie et pour lesquels une classification de type était possible, c'est-à-dire qu'il existait un modèle rentrant dans la typologie développée en~\ref{sec:modelingsa}. Être complètement exhaustif relèverait d'une opération de méta-modélisation interdisciplinaire qui est bien hors de la portée de notre travail\footnote{Il s'agirait pour cela d'avoir des correspondances entre les ontologies, sans lesquelles on se retrouverait avec au moins autant de processus que de modèles, même au sein d'une discipline. Il n'en existe à notre connaissance pas entre deux disciplines seulement. Une piste pour une approche formelle est donnée en~\ref{app:sec:csframework}.}, et la liste donnée ici est indicative.
}


\bpar{
We find again the correspondences between disciplines, scales and types of models obtained in the modelography in~\ref{sec:modelography}. We keep the fundamental following teachings, echoing the synthesis table obtained at the end of Chapter~\ref{ch:thematic} (Table~\ref{tab:thematic:processes}):
\begin{enumerate}
	\item The dichotomy of ontologies and processes taken into account between scales and between types is even more explicit here in models than in processes in themselves\footnote{Since this study was more detailed, it also appears stronger, since a greater precision allows then to exhibit abstract categories.}. We postulate that there indeed exists different processes at the different scales, and will make the choice to study different scales.
	\item The compartmentalization of disciplines shown in~\ref{sec:quantepistemo} can be found in a qualitative way in this synthesis: it is clear that they originally diverge in their different founding epistemologies. We will aim at integrating paradigms from different disciplines, while taking into account the limits imposed by the modeling principles that we will expose in~\ref{sec:computation} (for example, the parsimony of models necessarily limits the integration of heterogenous ontologies).
	\item An important gap between this synthesis and the one of processes is the quasi absence here of models integrating governance processes. It will be a direction to be explored.
	\item On the contrary, a very good correspondance can be established between geographical models of urban systems and the theoretical positioning of the evolutive urban theory. This correspondance, more difficult to exhibit for all the other approaches reviewed, also suggests us to follow this direction.
\end{enumerate}
}{
Nous retrouvons les correspondances entre disciplines, échelles et types de modèles obtenues dans la modélographie en~\ref{sec:modelography}. Nous retirons les enseignement principaux suivants, en écho au tableau de synthèse obtenu en fin du Chapitre~\ref{ch:thematic} (Table~\ref{tab:thematic:processes}) :
\begin{enumerate}
	\item La dichotomie des ontologies et des processus pris en compte entre les échelles et entre les types est autant manifeste ici dans les modèles que dans les processus en eux-même\footnote{Puisqu'on a plus détaillé cette étude, elle parait même plus forte aussi, une plus grande précision permettant alors de séparer des catégories abstraites.}. Nous postulons qu'il existe bien des processus différents aux différentes échelles, et nous prendrons le parti d'étudier différentes échelles.
	\item Le cloisonnement des disciplines démontré en~\ref{sec:quantepistemo} se retrouve qualitativement dans cette synthèse : il est évident qu'elles divergent originellement dans leurs différentes épistémologies fondatrices. Nous tacherons d'intégrer des paradigmes de différentes disciplines, tout en prenant en compte les limites imposées par les principes de modélisation que nous présenterons en~\ref{sec:computation} (par exemple, la parcimonie des modèles limite nécessairement l'intégration d'ontologies hétérogènes).
	\item Un décalage important entre cette synthèse et celle des processus est la quasi absence ici de modèles intégrant des processus de gouvernance. Il s'agira d'une piste à explorer.
	\item Au contraire, une très bonne correspondance s'établit entre les modèles géographiques des systèmes urbains et les positionnements théoriques de la théorie évolutive des villes. Cette adéquation, plus difficile à retrouver pour l'ensemble des autres approches revues, nous suggère également de suivre cette piste.
\end{enumerate}
}





%----------------------------------------------------------------------------------------

\newpage


\section*{Chapter Conclusion}{Conclusion du Chapitre}

%La réflexivité, au sens de la reflexion de la recherche sur les facteurs influençant son contenu et sa propre structure, semble dans notre cas être nécessaire pour une appréhension claire des enjeux thématiques, méthodologiques et plus généralement scientifiques liés au


\bpar{
The processes that we aim at modeling being multi-scalar, hybrid and heterogenous, the possible points of view and questionings are necessarily highly varied, complementary and rich. This could be a fundamental characteristic of socio-technical systems, that \noun{Pumain} formulates in~\cite{pumain2005cumulativite} as ``a new measure of complexity'', which would be linked to the number of viewpoints necessary to grasp a system at a given level of exhaustivity. This idea rejoins the position of \emph{applied perspectivism} that~\ref{app:sec:csframework} formalizes and which is implicitly present in the investigation of relations between economics and geography developed in~\ref{app:sec:ecogeo}. Thus, the modeling of interactions between networks and territories can be related to a very broad set of disciplines and approaches reviewed in section~\ref{sec:modelingsa}.
}{
Les processus que nous cherchons à modéliser étant multi-scalaires, hybrides et hétérogènes, les angles d'approches et questionnements possibles sont nécessairement extrêmement variés, complémentaires et riches. Il pourrait s'agir d'une caractéristique fondamentale des systèmes socio-techniques, que \noun{Pumain} formule dans~\cite{pumain2005cumulativite} comme ``une nouvelle mesure de complexité'', qui serait liée au nombre de point de vue nécessaires pour appréhender un système à un niveau donné d'exhaustivité. Cette idée rejoint la position de \emph{perspectivisme appliqué} que~\ref{app:sec:csframework} formalise et qui est implicitement présente dans l'investigation des relations entre économie et géographie développée en~\ref{app:sec:ecogeo}. Ainsi, la modélisation des interactions entre réseaux et territoires peut être reliée à un ensemble très large de disciplines et d'approches revues en section~\ref{sec:modelingsa}.
}


\bpar{
In order to better understand the neighboring scientific landscape, and quantify the roles or relative weights of each, we have lead several analysis in quantitative epistemology in~\ref{sec:quantepistemo}. A first premiliminary analysis based on an algorithmic systematic review suggests a certain compartmentalization of domains. This conclusion is confirmed by the hypernetwork analysis coupling citation network and semantic network, which also allowed to draw the disciplinary boundaries more precisely, both for the direct relations (citations) but also their scientific proximity for the terms and methods used. We can then use the constituted corpus and this knowledge of domains to achieve a semi-automatic systematic review in~\ref{sec:modelography}, which allows to constitute a corpus of works directly dealing with the subject, which is then fully screened, allowing to link characteristics of models to the different domains. We have thus at this stage a rather clear idea of what is done, why and how.
}{
Afin de mieux comprendre le paysage scientifique environnant, et quantifier les rôles ou poids relatifs de chacune, nous avons procédé à une série d'analyse en épistémologie quantitative en~\ref{sec:quantepistemo}. Une première analyse préliminaire basée sur une revue systématique algorithmique suggère un certain cloisonnement des domaines. Cette conclusion est confirmée par l'analyse d'hyperréseau couplant réseau de citations et réseau sémantique, qui permet également de dessiner plus finement les contours disciplinaires, à la fois sur leur relations directes (citations) mais aussi leur proximité scientifique pour les termes et méthodes utilisées. On peut alors utiliser le corpus constitué et cette connaissance des domaines pour une revue systématique semi-automatique en~\ref{sec:modelography}, qui permet de constituer un corpus de travaux traitant directement du sujet, qui est ensuite inspecté intégralement, permettant de lier caractéristique des modèles au différents domaines. Nous avons alors à ce stade une idée assez précise de ce qui se fait, pourquoi et comment.
}


\bpar{
The issue remains to determine the relative relevance of some approaches or ontologies, what will be the aim of the two chapters of the second part. We first conclude this first part with a discussion chapter~\ref{ch:positioning}, shedding a light on points which are necessary to be clarified before entering the core of the subject.
}{
L'enjeu reste de déterminer les pertinences relatives de certaines approches ou ontologies, ce qui sera le but des deux chapitres de la deuxième partie. Nous concluons d'abord cette première partie par un chapitre de discussion~\ref{ch:positioning}, éclairant des points nécessaires à clarifier avant une entrée dans le vif du sujet.
}







\stars
