


% Chapter 

\bpar{
\chapter{Positioning}
}{
\chapter{Positionnements}
} % Chapter title
%\chapter{Positionnements}


\label{ch:positioning} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:name} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

%\headercit{}{}{}

\bigskip


\bpar{
Any research activity would be, according to some actors of it, necessarily political, starting from the choice of its objects. Thus, \noun{Ripoll} warns against the illusion of an objective research and the dangers of technocracy~\cite{ripoll2017jig}. We will not enter debates which are much too broad to be tackled even in one chapter, since they connect to themes in political sciences, ethics, philosophy, linked for example to scientific governance, to the insertion of science in society, to scientific responsibility.
}{
Toute activité de recherche serait, selon certains acteurs de celle-ci, nécessairement politisée, de par pour commencer le choix de ses objets. Ainsi, \noun{Ripoll} alerte contre l'illusion d'une recherche objective et les dangers de la technocratie~\cite{ripoll2017jig}. Nous ne rentrerons pas dans ces débats bien trop vastes pour être traités même en un chapitre, puisqu'il rejoignent des thèmes de sciences politiques, d'éthique, de philosophie, liés par exemple à la gouvernance scientifique, à l'insertion de la science dans la société, à la responsabilité scientifique.
}



\bpar{
It is clear that even subjects that are a priori intrinsically objective, such as particle and high energy physics, have implications regarding on one hand the choice of their financing and the externalities associated (for example, the existence of CERN has largely contributed to the development of distributed computing), but on the other hand also the potential applications of discoveries which can have considerable social impacts. In biology, ethics is at the heart of funding principles of disciplines, as witness the debates raised by the emergence of synthetic biology~\cite{gutmann2011ethics}. The advocates of prudent approches in it overlap with integrative biology, as integrative sciences defended by \noun{Paul Bourgine}, put into practice by the intermediate of the Unesco digital campus CS-DC\footnote{\url{https://www.cs-dc.org/}}, typically has social responsibility and citizen implication in the center of their virtuous circle. In social sciences and humanities, since researches interact with the object studied (to some extent the idea of \emph{interactive kind} from \noun{Hacking}~\cite{hacking1999social}), the political and social implications of research are naturally never questioned.
}{
Il est clair que même des sujets a priori intrinsèquement objectifs, comme la physique des particules et des hautes énergies, ont des implications regardant d'une part les choix de leur financements et les externalités associées (par exemple, l'existence du CERN a largement contribué au développement du calcul distribué), mais d'autre part aussi les applications potentielles des découvertes qui peuvent avoir des répercussions sociales considérables. En biologie, l'éthique est au coeur des principes fondateurs des disciplines, comme en témoignent les débats soulevés par l'émergence de la biologie synthétique~\cite{gutmann2011ethics}. Les tenants d'approches prudentes dans celle-ci se recoupent avec la biologie intégrative, or les sciences intégratives défendues par \noun{Paul Bourgine}, mises en oeuvre par l'intermédiaire du campus digital Unesco CS-DC\footnote{\url{https://www.cs-dc.org/}}, ont typiquement la responsabilité sociale et l'implication citoyenne au coeur de leur cercle vertueux. En sciences humaines et sociales, comme les recherches interagissent avec les objets étudiés (en quelque sorte l'idée des \emph{interactive kind} de \noun{Hacking}~\cite{hacking1999social})%\comment[SR]{num de page et-ou citation en note de bas de page pour définir le concept pour le lecteur, ref plus précise en géographie/sys ville comme ex Batty 1976 ??}
 , les implications politiques et sociales de la recherche sont bien évidemment indiscutables.
}
 
%Là où il y aurait matière à discussion, et nous y reviendrons en ouverture~\ref{ch:opening} car il s'agira d'une des questions ouvertes posées par notre recherche et sa démarche dans leur ensemble, serait sur la compatibilité des méthodes systématiques et \emph{evidence-based} avec les sciences sociales, autrement dit dans quelle mesure peut-on s'extraire de certains dogmatismes encore plus marqués lors de l'usage de théorie politiques\footnote{\noun{Monod} montre par exemple les désastres liés aux ``niaiseries épistémologiques'' découlant de l'application littérale de la dialectique matérialiste marxiste à l'épistémologie du vivant.}.
   
   
\bpar{
We will be here positioned at an epistemological level, i.e. reflexions on the nature and content of scientific knowledge in the broad sense, i.e. co-constructed and validated within a community imposing certain criteria to be scientific~\cite{morin1991methode}, of course evolving since we will take position for the systematisation of some. But still, even staying at this level, some positioning is necessary, on several dimensions such as epistemological, methodological, thematic. The last two have already been sketched in the two previous chapters by the choice of objects of study, of problematics, and will be reinforced as long as we make progress.
}{
Nous nous placerons ici à un niveau épistémologique, c'est-à-dire à des réflexions sur la nature et le contenu des connaissances scientifiques au sens large, c'est-à-dire co-construites et validées au sein d'une communauté imposant certains critères de scientificité~\cite{morin1991methode}, bien sûr évolutifs puisque nous nous positionnerons pour la systématisation de certains. Mais donc, même en restant à ce niveau, des prises de positions sont nécessaires, celles-ci pouvant être épistémologiques, méthodologiques, thématiques. Ces dernières ont déjà été ébauchées dans les deux chapitres précédents par les choix des objets d'étude, des problématiques, et seront renforcées à mesure de la progression.
% pour finalement être synthétisées en Chapitre~\ref{ch:theory}.
}
 
\bpar{
We thus propose here a relatively original exercise but that we judge necessary for a more fluent reading of the following. It consists in the precise development of certain positions which have a particular influence in our research approach.
}{
Nous proposons ainsi ici un exercice relativement original mais que nous jugeons nécessaire pour une lecture plus fluide de la suite. Il consiste en le développement précis de certains positionnements qui ont une influence particulière dans notre démarche de recherche.
}

\bpar{
In a first section (\ref{sec:computation}), we precise our position regarding simulation models. After having detailed the functions we will give to the models, we argue in an essay form for a cautious use of big data and intensive computation, and illustrate our positioning regarding model exploration through a methodological case study for the exploration of the sensitivity of models to spatial initial conditions.
}{
Dans une première section (\ref{sec:computation}), nous précisons notre position au regard des modèles de simulation. Après avoir détaillé les fonctions que nous prêterons aux modèles, nous argumentons sous forme d'essai pour un usage raisonné des données massives et du calcul intensif, et illustrons notre positionnement par rapport à l'exploration des modèles par une étude de cas méthodologique pour l'exploration de la sensibilité des modèles aux conditions initiales.
}

\bpar{
In a second section (\ref{sec:reproducibility}), we develop some examples to illustrate the need and the difficulty of reproducibility, and also links with new tools that can foster but also endanger it. We illustrate the question of data opening and interactive exploration through an empirical case study of traffic flows in Ile-de-France.
}{
Dans une deuxième section (\ref{sec:reproducibility}), nous développons des exemples pour illustrer le besoin et la difficulté de reproductibilité, ainsi que les liens avec des nouveaux outils pouvant la favoriser mais aussi la mettre en danger. Nous illustrons la question d'ouverture des données et d'exploration interactive par une étude de cas empirique des flux de trafic en Ile-de-France.
}


\bpar{
Finally, the last section (\ref{sec:epistemology}) modestly explicits epistemological positions, in particular regarding the field in which we are placed, the complexity of objects in social sciences, and the nature of complexity in a broad sense.
}{
Enfin, la dernière section (\ref{sec:epistemology}) explicite modestement des positions épistémologiques, notamment concernant le courant dans lequel nous nous plaçons, la complexité des objets en sciences sociales, et la nature de la complexité de manière générale.
}

\bpar{
The reader very familiar with \noun{Banos} ``commandments''~\cite{banos2013pour} will find in the first two sections original practical illustrations of these, our positioning being mainly in their direction.
}{
Le lecteur très familier avec les ``commandements'' de \noun{Banos}~\cite{banos2013pour} pourra trouver dans les deux premières sections des illustrations pratiques originales de ceux-ci, notre positionnement étant principalement dans leur lignée.
}

%\comment[SR]{Théoreme de l'entonnoir de banos, ne vaudrait il mieux pas partir du plus large et finir sur le plus reserré ? Ce qui permettrait de dire en quoi les deux premières sections actuelles (reproductibilité, calcul) servent un tout plus général (complexité en géo) ?}[plus difficile a lire comme cela]


\stars


\bpar{
\textit{This chapter is composed of various works. The first section is novel for its two first parts, and for its last part describes ideas presented as \cite{cottineau2017initial}. The second section relates in its first part the theoretical content of \cite{raimbault2016cautious}, and corresponds to \cite{raimbault2017investigating} for the empirical illustration. The third section follows for its first part the epistemological foundations of \cite{raimbault:halshs-01505084} which were then deepthen by \cite{raimbault2017applied}, follows a part of \cite{raimbault2018coevolution} for its second part and uses \cite{raimbault2017complex} for its last part.}
}{
\textit{Ce chapitre est composé de divers travaux. La première section est inédite pour ses deux premières parties, et pour sa dernière partie reprend des idées présentées dans \cite{cottineau2017initial}. La deuxième section rend compte pour sa première partie du contenu théorique de \cite{raimbault2016cautious}, et reprend \cite{raimbault2017investigating} pour l'illustration empirique. La troisième section reprend dans sa première partie les bases épistémologiques de \cite{raimbault:halshs-01505084} approfondies par \cite{raimbault2017applied}, reprend une partie de \cite{raimbault2018coevolution} pour sa deuxième partie et rend compte de \cite{raimbault2017complex} pour sa dernière partie.}
}





