

\bpar{
\chapter{Conclusion and theoretical opening}
}{
\chapter{Conclusion et Ouverture Théorique}
}


\label{ch:theory} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:name} 

%----------------------------------------------------------------------------------------


%\headercit{}{}{}


\bigskip


\bpar{
One of the underlying implications of the work developed until here is the introduction of directions towards \emph{integrated theories}, i.e. being based on an horizontal and vertical integration in the sense of the complex system roadmap~\cite{2009arXiv0907.2221B}, but also allowing an integration of knowledge domains and a reflexivity. We develop in this chapter a theoretical opening at different levels. The corresponding framework emerges from the interaction of the different knowledge components developed until here.
}{
L'une des implications sous-jacentes du travail que nous avons mené jusqu'ici est l'introduction de pistes pour des \emph{théories intégrées}, c'est-à-dire s'appuyant sur une intégration horizontale et verticale au sens de la feuille de route des systèmes complexes~\cite{2009arXiv0907.2221B}, mais aussi permettant une intégration des domaines de connaissance et une réflexivité. Nous développons dans ce chapitre un ouverture théorique à plusieurs niveaux. Le cadre correspondant émerge de l'interaction des différentes composantes de la connaissance développées jusqu'ici.
}


\bpar{
We first propose to put into perspective our contributions on the subject of co-evolution of transportation network and territories, and thus to open in a thematic way potential developments.
}{
Nous proposons dans un premier temps de mettre en perspective nos contributions sur le sujet de la co-évolution des réseaux de transport et des territoires, et d'ouvrir ainsi de manière thématique des développements potentiels.
}

\bpar{
We then elaborate in a second section~\ref{sec:theory} a theoretical synthesis of the different approaches taken until here, allowing to make the link between the evolutive urban theory and morphogenesis, what yields a synthetic viewpoint on co-evolution.
}{
Nous élaborons ensuite dans une seconde section~\ref{sec:theory} une synthèse théorique des différentes approches prises jusqu'ici, permettant de faire le lien entre théorie évolutive des villes et morphogenèse, ce qui donne un point de vue synthétique sur la co-évolution.
}


\bpar{
Staying at a thematic level appears however to be not enough to obtain general guidelines on the type of methodologies and the approaches to use. More precisely, even if some theories imply a more natural use of some tools\footnote{To give a basic example, a theory emphasizing the complexity of relations between agents in a system will conduct generally to use agent-based modeling and simulation tools, whereas a theory based on a macroscopic equilibrium will favorise the use of exact mathematical derivations.}, at the subtler level of contextualization in the sense of the approach taken to implement the theory (as models or empirical analysis), the freedom of choice for objects and approaches in social sciences may mislead into unappropriated techniques or questionings (see the section~\ref{sec:computation} for the example of incautious use of big data and computation).
}{
Rester à un niveau thématique apparaît cependant ne pas être suffisant pour obtenir des lignes directrices générales sur le type de méthodologies et d'approches à utiliser. Plus précisément, même si certaines théories impliquent un usage plus naturel de certains outils\footnote{Pour donner un exemple basique, une théorie mettant l'emphase sur la complexité des relations entre agents dans un système conduira généralement à utiliser de la modélisation multi-agents et des outils de simulation, tandis qu'une théorie basée sur un équilibre macroscopique favorisera l'usage de dérivations mathématiques exactes.}, au niveau plus subtil de la mise en contexte au sens de l'approche prise pour implémenter la théorie (comme modèles ou analyses empiriques), la liberté de choix d'objets et d'approches en sciences sociales peut conduire à l'utilisation de techniques inappropriées ou des questionnements inadaptés (voir la section~\ref{sec:computation} pour l'exemple de l'usage inconsidéré des données massives et du calcul).
}



\bpar{
Therefore, we construct in a last section~\ref{sec:knowledgeframework} an applied knowledge framework aiming at making explicit knowledge production processes on complex systems. It is illustrated by a fine analysis of the genesis of the evolutive urban theory, and is then applied in a reflexive way on all our work. A possible formalization of this framework as an algebraic structure is suggested in~\ref{app:sec:csframework}.
}{
Ainsi, nous construisons dans une dernière section~\ref{sec:knowledgeframework} un cadre de connaissances appliqué visant à expliciter des processus de production de connaissance sur les systèmes complexes. Celui-ci est illustré par une analyse fine de la genèse de la Théorie Evolutive des Villes, puis est ensuite appliqué de manière réflexive à l'ensemble de notre travail. Une formalisation possible de ce cadre sous forme de structure algébrique est suggéré en~\ref{app:sec:csframework}.
}



\bpar{
This chapter must be read with caution since the theoretical constructions introduced are at a progressive abstraction level: in some sense, each theoretical level is a meta framework for the previous one. We therein link to the question of reflexivity, and to what extent theories can be applied to themselves\footnote{While keeping in mind that the separation between levels is not directly evident: for example the formal framework for socio-technical systems of~\ref{app:sec:csframework} could be applied as a formalization of the knowledge framework.}. Therefore, this synthesis allows us to simultaneously proceed to a synthesis and an opening.
}{
Ce chapitre doit être lu avec précaution car les constructions théoriques introduites sont à un niveau d'abstraction progressif : en quelque sorte, chaque niveau théorique est un cadre méta pour la précédente. On touche alors la question de la réflexivité, et dans quelle mesure les théories peuvent s'appliquer à elles-mêmes\footnote{En gardant à l'esprit que la séparation entre les niveaux n'est pas directement évidente : par exemple le cadre formel pour les systèmes socio-techniques de~\ref{app:sec:csframework} pourrait être appliqué comme une formalisation du cadre de connaissances.}. Ainsi, cette démarche nous permet de mener simultanément une synthèse et une ouverture.
}




\stars


\bpar{
\textit{The first section of this chapter is fully novel. The second uses elements from \cite{raimbault2018coevolution}. The third has been proposed by~\cite{raimbault:halshs-01505084} and then developed and applied in~\cite{raimbault2017applied}, and its reflexive application has been presented by~\cite{raimbault2017co}.}
}{
\textit{La première section de ce chapitre est entièrement inédite. La deuxième reprend des éléments de \cite{raimbault2018coevolution}. La troisième a été proposée par~\cite{raimbault:halshs-01505084} puis développée et appliquée dans~\cite{raimbault2017applied}, et son application réflexive a été présentée par~\cite{raimbault2017co}.}
}





